【入歐進程又進一步】烏克蘭與歐盟簽署結盟協定

邁向新國家里程碑！烏克蘭與歐盟簽署結盟協定

許銘洲/綜合報導 2017-07-13 11:07

烏克蘭與俄羅斯持續敵對狀態下，歐盟28個成員與烏克蘭7月10日共同簽署「結盟協定」（Association Agreement），讓這個飽受內部族群衝突，以及面臨俄羅斯軍事威脅的脆弱國家烏克蘭，得以進一步朝歐盟靠攏。該結盟協定，正式生效日為9月1日；不過，烏克蘭暫時還不能成為歐盟會員國（譯註：即類似觀察員狀態）。

媒體《新東歐》（New Eastern Europe）7月10日，以「苦中帶甜的勝利」（A bittersweet victory）為題指出，透過10多年來談判，烏克蘭才得以跟歐盟簽署「結盟協定」，這讓雙方的政治、經濟合作關係更加密切。

對於烏克蘭主張朝歐盟國家傾斜走向，耗費多年艱辛歷程，如今才得以逐步實現一事。《新東歐》媒體報導指出，2013年間位於立陶宛首都維爾紐斯（Vilnius），由東歐國家組成的東方夥伴關係峰會（the Eastern Partnership Vilnius Summit）期間，當時東歐國家，就曾向烏克蘭招手，並同意與其簽署「結盟協定」，結果卻遭到當時烏國的親俄派政權拒絕。親俄派的拒絕動作，從而引發這個國家動盪不安時代來臨，亦點燃了「烏克蘭親歐盟示威革命」（EuroMaidan revolution）。歐盟國家私下期望，烏克蘭能夠轉向西方國家的發展進程；此一期望與烏國內部開明派的主觀期待吻合，因為他們希望這個國家，從此結束獨夫統治的「極權專政」時代；不過，俄羅斯卻緊張兮兮，不願放手讓鄰國烏克蘭，「揮手自茲去」，由於內部意識型態，引爆烏克蘭親俄派與親歐派，多年延續至今的內戰局面。

《德國之聲》（DW）7月11日報導指出，新簽署的「結盟協訂」，讓烏克蘭與歐盟之間，在政經合作更加密切，也分享彼此的共通價值。歐盟理事會指出，協訂內容，提供外交、安全合作機制，公正、自由、稅制、公共財政、科學、教育、資訊等多層面的深化合作。歐盟委員會副主席多勃夫斯基（Valdis Dombrovskis）表示，透過今年年初，烏克蘭與歐盟之間的免簽證措施，以及近日簽署的「結盟協訂」，雙邊關係繼續得到增化。

《德國之聲》報導也指出，歐盟與烏克蘭的結盟關係，之所以曲曲折折延宕多時，緣自於烏克蘭政局不穩，以及內部意見搖擺不定。當2014年間，前親俄派總統亞努科維奇（Viktor Yanukovych）遭到罷免之後，烏國親西方派，曾與歐盟達成部份協議，然而，卻又突然不履行協議內容，轉投俄羅斯經濟陣營，後來烏克蘭經歷總統與國會重新改選，再加上，俄羅斯將脫離烏克蘭的克里米亞半島，併入俄國領土，以及俄方背後支持烏東地區的叛軍勢力，這才讓烏克蘭內部，有了破斧沉舟決心，力主加入歐盟西方陣營，不再走回頭路。

媒體《新東歐》同時也發表評論指出，烏克蘭當局如果想透過「俄國侵犯」問題，藉此來統合這個高度分歧國家，並寄望歐盟適時伸出援手，這些手段皆不足以讓烏國從脆弱的社會、經濟狀態重新站起來；烏克蘭必須超越俄羅斯這張外國勢力入侵牌，整頓凝聚內部價值信仰共識，才能從「自己國家自己救」的信念中，重新站上國際舞台。